<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Blog Músicas para Missa</title><link href="http://blog.musicasparamissa.com.br/" rel="alternate"></link><link href="http://blog.musicasparamissa.com.br/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>http://blog.musicasparamissa.com.br/</id><updated>2015-02-23T00:00:00-03:00</updated><entry><title>O instrumento mais importante do músico católico!</title><link href="http://blog.musicasparamissa.com.br/o-instrumento-mais-importante-musico-catolico.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-23T00:00:00-03:00</published><updated>2015-02-23T00:00:00-03:00</updated><author><name>Gustavo Furtado de Oliveira Alves</name></author><id>tag:blog.musicasparamissa.com.br,2015-02-23:o-instrumento-mais-importante-musico-catolico.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="Cruz e microfone" src="/images/cruz-e-microfone.jpg" style="float: right; width: 200px; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Músico católico que toca nas missas e usa a música
para evangelizar muitas vezes se esquece do &lt;strong&gt;instrumento mais
importante&lt;/strong&gt; de todos. Não é violão, guitarra, contra-baixo, teclado,
piano, voz ... O instrumento mais importante de todos é &lt;strong&gt;O Santo
Terço&lt;/strong&gt;! Neste post eu quero falar um pouco sobre a devoção do Santo
Rosário e porque esta devoção é uma das mais importantes do católico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Santo Rosário&lt;/strong&gt; compreende a meditação dos vinte mistérios da fé
católica, divididos em quatro grupos de cinco mistérios - denominados
&lt;strong&gt;Terço&lt;/strong&gt; - e nos leva diariamente ao estudo e meditação profunda da
Palavra Sagrada da Bíblia e das passagens mais importantes do
Evangelho. Originalmente, o Rosário era dividido em 3 Terços, mas em 16
de outubro de 2002 o Papa João Paulo II instituiu mais 5 mistérios
chamados de Mistérios Luminosos, acrescentando um "Quarto Terço" ao
Rosário.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;A Origem do Santo Rosário&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A oração do Santo Rosário surgiu aproximadamente no ano 800 à sombra dos
mosteiros, como Saltério dos leigos. Dado que os monges rezavam os 150
salmos, os leigos, que em sua maioria não sabiam ler, aprenderam a rezar
150 Pai-Nossos. Com o passar do tempo, se formaram outros três saltérios
com 150 Ave-Marias, 150 louvores em honra a Jesus e 150 louvores em
honra a Maria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Santo Domingo Nossa Senhora Terço" src="/images/sdomingos-nsenhora.jpg" style="float: left; width: 280px; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo uma tradição a Igreja
católica recebeu o Rosário em sua forma atual em 1206 quando a Virgem
teria aparecido a Santo Domingo e o entregou como uma &lt;strong&gt;arma poderosa&lt;/strong&gt;
para a conversão dos hereges e outros pecadores daquele tempo. Desde
então sua devoção se propagou rapidamente em todo o mundo com incríveis
e milagrosos resultados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No ano de 1365 fez-se uma combinação dos quatro saltérios, dividindo as
150 Ave-Marias e 15 dezenas e colocando um Pai-Nosso no início de cada
uma delas. Em 1500 ficou estabelecido para cada dezena a meditação de um
episódio da vida de Jesus ou Maria, e assim surgiu o Rosário de quinze
mistérios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A palavra Rosário significa "Coroa de Rosas". É uma antiga devoção
católica em que a Virgem Maria revelou que cada vez que se reza uma Ave
Maria lhe é entregue uma rosa e por cada Rosário completo lhe é entre
uma coroa de rosas. A rosa é a rainha das flores, sendo assim o Rosário
é tido como sendo a mais importante de todas as devoções.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cada Ave Maria rezada é uma rosa que o cristão deposita aos pés da Virgem Maria!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O Papa São João Paulo II afirmava com frequência que &lt;strong&gt;"Maria é a estrela
da nova evangelização"&lt;/strong&gt;. Basta começar a rezar o Terço, que uma chuva
de graças envolve a pessoa, a esperança renasce, os problemas mais
difíceis se resolvem, quase por si, e a paz volta a reinar nos corações.
É assim, com suavidade maternal, que &lt;strong&gt;Maria conduz os seus devotos para
Jesus&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Meditação do Santo Rosário&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="São João Paulo II e o Santo Terço" src="/images/joão-paulo-ii-santo-terço.jpg" style="float: right; width: 280px; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A meditação faz com que a nossa fé e nossa
confiança em Jesus e Maria sejam aumentadas, dando-nos a certeza da
sagrada presença. Aqueles que oram o Terço ou o Rosário diariamente
passeiam na verdade bíblica, é o novo testamento contido em uma oração,
que nos mostra a nossa redenção e salvação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para quem medita com fé os mistérios do Santo Rosário, o terço não é uma
oração repetitiva, é mais que uma devoção: é um caminho seguro que nos
mostra a porta de entrada da salvação, que é &lt;strong&gt;Jesus&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;São João Paulo II&lt;/strong&gt; nos deu uma dica muito interessante para bem rezar
o Rosário. Didaticamente, podemos acrescentar pequenas frases do
mistério meditado após a palavra &lt;em&gt;Jesus&lt;/em&gt; da oração da Ave Maria, por
exemplo, ao rezar as 10 Ave Maria do primeiro mistério doloroso podemos
acrescentar uma frase do tipo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ave Maria, cheia de graça, o Senhor é convosco, bendita sois vós
  entre as mulheres, e bendito é o fruto do vosso ventre, Jesus
  ... &lt;strong&gt;que suou sangue no horto das oliveiras&lt;/strong&gt; ... Santa Maria,
  Mãe de Deus, rogai por nós, pecadores, agora e na hora da nossa
  morte. Amém.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Isso é um recurso pedagógico muito interessante quando se está
aprendendo a rezar o terço meditando os mistérios do Santo Rosário. O
mais importante de tudo é que a oração das dez Ave-Maria sera feita com
muita fé e humildade, saudando nossa Santa Mãe e meditando o que prega o
mistério anunciado.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Como rezar o Terço&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="terço" src="/images/terço.gif" style="float: left; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para se rezar o Santo Rosário, criou-se um instrumento
denominado "Terço" exatamente por conter as contas (ou bolinhas)
necessárias para contar as orações recitadas, correspondente a uma terça
parte do Rosário completo original, que continha 15 mistérios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O terço é composto de uma cruz seguida de contas trançadas em um fio ou
corrente, separadas em grupos específicos que representam no total as
orações de um Credo, seis Pai Nossos e cinquenta e três Ave Marias.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Vejamos então como se reza um terço&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;(No final do post, tem todas as orações do Santo Terço)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inicia-se o terço com o &lt;strong&gt;Sinal da Cruz&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Oferecimento do Terço&lt;/strong&gt;
e a &lt;strong&gt;Invocação do Divino Espirito Santo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A cruz do rosário representa nossa profissão de Fé e é usada para
iniciar o terço: segure a cruz e reze o &lt;strong&gt;Credo&lt;/strong&gt;. A primeira grande
conta e as três pequenas seguintes são usadas para rezar um &lt;strong&gt;Pai
Nosso&lt;/strong&gt; e três &lt;strong&gt;Ave Marias&lt;/strong&gt; na intenção de invocar a Santíssima
Trindade em nossa vida, na sequencia reze um &lt;strong&gt;Glória ao Pai&lt;/strong&gt; (não
considerado nas contas do terço, ou seja, após a terceira &lt;strong&gt;Ave
Maria&lt;/strong&gt; reze o &lt;strong&gt;Glória ao Pai&lt;/strong&gt; antes de seguir para a próxima conta do
terço).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inicia-se então a citação dos santos mistérios do Rosário, conforme os
dias da semana:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mistérios Gozosos&lt;/strong&gt;: segundas-feiras e sábados&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mistérios Dolorosos&lt;/strong&gt;: terças-feiras e sextas-feiras&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mistérios Gloriosos&lt;/strong&gt;: quartas-feiras e domingos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mistérios Luminosos&lt;/strong&gt;: quintas-feiras&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Primeiro faz-se a citação do mistério meditando sobre o fundamento dele
e utiliza-se a grande conta para rezar o &lt;strong&gt;Pai Nosso&lt;/strong&gt; em saudação a
Jesus e as dez contas pequenas agrupadas em seguida são usadas para
auxiliar na contagem das dez &lt;strong&gt;Ave Marias&lt;/strong&gt; em saudação a Virgem Maria.
Meditando o mistério.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Após a décima &lt;strong&gt;Ave Maria&lt;/strong&gt; reza-se o &lt;strong&gt;Glória ao Pai&lt;/strong&gt; e a
&lt;strong&gt;Jaculatória&lt;/strong&gt; que é a oração de Nossa Senhora de Fátima pedindo a
redenção das almas. Repete-se a mesma sequência para cada mistério
contemplado até o final.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O terço é encerrado com a oração de &lt;strong&gt;Agradecimento&lt;/strong&gt;, a &lt;strong&gt;Salve
Rainha&lt;/strong&gt;, a &lt;strong&gt;Ladainha de Nossa Senhora&lt;/strong&gt;, a &lt;strong&gt;Consagração a Nossa
Senhora&lt;/strong&gt; e o &lt;strong&gt;Sinal da Cruz&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Os Mistérios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A meditação dos mistérios do Rosário é um exercício quem aumenta a nossa fé.
São 4 grupos de mistérios, um para cada terço.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Mistérios Gososos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="1º Mistério gososo" src="/images/misterios-rosario/1o-misterio-gososo.jpg" style="float: left; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;1º MISTÉRIO: ANUNCIAÇÃO – O ANJO ANUNCIA A MARIA QUE ELA SERÁ MÃE DO FILHO DE DEUS – O SIM...&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Contemplamos a anunciação do anjo Gabriel à Nossa
Senhora e a encarnação do verbo de Deus em seu ventre. "Eis
aqui a serva do Senhor, faça-se em mim segundo a vossa palavra"
- aqui vemos em Maria o despojamento, a humildade, o amor a
Deus e a entrega de si mesma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meditação: Hoje o Senhor nos chama dar o sim para Jesus;
nascer em nosso coração em nossa vida, dar sentido à nossa vida terrena e
acolher o plano de Deus para nossa salvação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;... Pai Nosso - Dez Ave-Marias - Glória ao Pai - Jaculatória ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="2º Mistério gososo" src="/images/misterios-rosario/2o-misterio-gososo.jpg" style="float: right; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;2º MISTÉRIO: MARIA VISITA SUA PRIMA IZABEL IDOSA QUE ESTAVA GRÁVIDA DE JOÃO BATISTA – ANUNCIANDO A BOA-NOVA...&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Contemplamos a visitação de Nossa Senhora à Santa
Isabel. "E partindo às pressas foi às montanhas ficar com sua
prima que já de idade avançada estava grávida".... Isabel a saúda:
Tu és bendita... como posso merecer que a MÃE do meu Senhor
venha me visitar, quando adentrastes pela porta a criança saltou
em meu ventre. Maria responde: "Minha Alma glorifica o
Senhor... Meu espírito exulta em Deus Meu Salvador!"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A humildade e a entrega de si mesma em favor dos mais necessitados; hoje
Deus nos chama a trabalhar em sua vinha, sair de nosso conforto e procurar os
que estão necessitados; não só de pão, mas de amor, apoio e do conhecimento
da palavra do Senhor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;... Pai Nosso - Dez Ave-Marias - Glória ao Pai - Jaculatória ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="3º Mistério gososo" src="/images/misterios-rosario/3o-misterio-gososo.jpg" style="float: left; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;3º MISTÉRIO: JESUS NASCE EM UMA GRUTA, EM BELÉM.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Contemplamos o nascimento de Nosso Senhor Jesus Cristo
em Belém. Um Deus tão grande e poderoso vem até nós... o
verbo de Deus se faz carne, sai da sua divindade e se torna um
pobre mortal semelhante a nós em tudo, menos no pecado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jesus nos mostra que nada que temos ou possuímos, nesse
mundo importa, comparado àquilo que há de vir... o mais
importante: a vida eterna. O orgulho de um anjo que queria ser Deus gerou o
pecado. E o salário do pecado é a morte... ...a humildade é a chave de toda a
nossa salvação, a pureza de coração, a entrega sincera a Deus é a obediência, e o
salário da obediência é a vida eterna. Pois todo aquele que crer em mim mesmo
que morra eu o ressuscitarei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;... Pai Nosso - Dez Ave-Marias - Glória ao Pai - Jaculatória ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="4º Mistério gososo" src="/images/misterios-rosario/4o-misterio-gososo.jpg" style="float: right; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;4º MISTÉRIO: APRESENTAÇÃO DE JESUS AO TEMPLO&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Contemplamos a apresentação do Menino Jesus no Templo
e a Purificação de Nossa Senhora. Uma espada de dor
transpassará o vosso Coração.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apresentando o nosso coração ao Senhor para que ele faça
a circuncisão e tire aquela pele que impede a ação do Espírito
Santo em nossa vida. E mesmo que em nossa caminhada junto ao
Senhor uma espada penetre nossa alma, possamos pela força de seu Espírito
Santo ver a salvação que vem de Jesus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;... Pai Nosso - Dez Ave-Marias - Glória ao Pai - Jaculatória ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="5º Mistério gososo" src="/images/misterios-rosario/5o-misterio-gososo.jpg" style="float: left; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;5º MISTÉRIO: A PERDA E O REENCONTRO DE JESUS EM JERUSALÉM&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Contemplamos a perda e o reencontro de Jesus no templo
de Jerusalém. Maria e José perderam Jesus ainda menino aos
12 anos em Jerusalém e após três dias de dor e sofrimento o
encontram no templo no meio de doutores da lei ensinando a
doutrina do Pai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Escritura Sagrada, é o caminho para encontrarmos Jesus,
quando nos perdemos ou desviamos desse caminho, a consequência é a dor o
sofrimento. Na procura diária pela leitura, estudo e reflexão da Bíblia, podemos
buscar o encontro ou o reencontro com Nosso Senhor e depois viver essas
palavras e ensinamentos o quanto mais cedo. E, assim como Jesus, crescer na
obediência e cuidar das coisas do Pai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;... Pai Nosso - Dez Ave-Marias - Glória ao Pai - Jaculatória ...&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Mistérios Dolorosos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="1º Mistério doloroso" src="/images/misterios-rosario/1o-misterio-doloroso.jpg" style="float: right; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;1º MISTÉRIO: A AGONIA DE JESUS&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Contemplamos a agonia Mortal de Nosso Senhor, quando
suou sangue no Horto das Oliveiras. "Minha alma está triste a
ponto de morrer, ficai aqui e vigiai. "Vigiai e orai para não cairdes
em tentação, o espírito está pronto, mas a carne é fraca."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A oração e vigilância nos livra de cairmos nas armadilhas do
demônio. Ele está sempre esperando uma oportunidade para nos
fazer cair no pecado. Só com a força da oração constante podemos vencê-lo.
Jesus mesmo sabendo tudo o que iria lhe acontecer, suportou toda tristeza e foi
obediente ao Pai. Seguir o seu exemplo e em todas as coisas que nos acontecer,
seja boa ou má ...sempre seja feito a vontade de Deus e não a nossa, pois Ele sabe
o que é melhor para cada um de nós.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;... Pai Nosso - Dez Ave-Marias - Glória ao Pai - Jaculatória ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="2º Mistério doloroso" src="/images/misterios-rosario/2o-misterio-doloroso.jpg" style="float: left; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;2º MISTÉRIO: A FLAGELAÇÃO DE JESUS ATADO A UMA COLUNA&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Contemplamos a flagelação de Nosso Senhor.
O sofrimento – a humilhação o escárnio- a violência de um
inocente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toda essa humilhação e dor por cada um de nós, pecadores.
O amor que sente por cada ser humano é impossível de se
imaginar. E todas as vezes que pecamos e ofendemos um irmão
estamos sendo os carrascos que torturaram Jesus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;... Pai Nosso - Dez Ave-Marias - Glória ao Pai - Jaculatória ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="3º Mistério doloroso" src="/images/misterios-rosario/3o-misterio-doloroso.jpg" style="float: right; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;3º MISTÉRIO: A COROAÇÃO DE ESPINHOS&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Contemplamos a coroação de espinhos de Nosso Senhor
Jesus Cristo. Cada ponta de espinho... um pecado – em cada
gota de sangue derramado o perdão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sua sagrada face coberta de sangue... o sangue que nos
lavou e limpou de nossos pecados; na dor provocada pelos
espinhos resgatou-nos da morte. O mesmo sangue que hoje
derrama em cada Santa Missa Celebrada; poderoso sangue redentor, que nos
cura e liberta de toda escravidão do pecado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;... Pai Nosso - Dez Ave-Marias - Glória ao Pai - Jaculatória ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="4º Mistério doloroso" src="/images/misterios-rosario/4o-misterio-doloroso.jpg" style="float: left; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;4º MISTÉRIO: JESUS CARREGA A CRUZ ATÉ O CALVÁRIO&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Contemplamos a subida dolorosa de Jesus carregando a
Cruz para o Calvário. O peso dos pecados do mundo nos ombros
abriram chagas que chegavam até os ossos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo aquele que quiser vir após mim, renegue a si mesmo
toma sua cruz e siga-me. As cruzes diárias é caminho de redenção
e salvação. Aceitar as cruzes é amar a Jesus e imitá-lo. O servo fiel
que segue seu mestre e também dá a vida por outro irmão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;... Pai Nosso - Dez Ave-Marias - Glória ao Pai - Jaculatória ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="5º Mistério doloroso" src="/images/misterios-rosario/5o-misterio-doloroso.jpg" style="float: right; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;5º MISTÉRIO: JESUS MORRE NA CRUZ&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Contemplamos a crucificação e morte de Nosso Senhor
Jesus Cristo. Cruz, escândalo para os judeus, loucura para os
gentios, consolo e sinal de fé para os cristãos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A cruz Sagrada seja a nossa luz... todo sofrimento na terra
não tem comparação ao da cruz do Senhor. Por amor ao ser
humano e ao pecador suportou dores incalculáveis, humilhou-se,
foi insultado e desprezado, tratado como o pior dos criminosos. O maior dos
tesouro de um cristão ..honrar a Santa Cruz!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;... Pai Nosso - Dez Ave-Marias - Glória ao Pai - Jaculatória ...&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Mistérios Gloriosos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="1º Mistério glorioso" src="/images/misterios-rosario/1o-misterio-glorioso.jpg" style="float: left; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;1º MISTÉRIO: A RESSURREIÇÃO DE JESUS&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Contemplamos a ressurreição de Jesus. A morte não é o
fim para aqueles que crêem em Jesus. A vitória sobre a morte,
a esperança na vida eterna, o envio a anunciar a boa-nova, a
remissão dos pecados. A paz de Jesus àqueles que O seguem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;... Pai Nosso - Dez Ave-Marias - Glória ao Pai - Jaculatória ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="2º Mistério glorioso" src="/images/misterios-rosario/2o-misterio-glorioso.jpg" style="float: right; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;2º MISTÉRIO: A ASCENÇÃO DO SENHOR&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Contemplamos a ascensão de Nosso Senhor Jesus Cristo ao
Céu. A volta ao Pai para preparar–nos um lugar e para cuidar de
cada um de nós intercedendo junto a Deus pelo perdão de nossos
pecados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;... Pai Nosso - Dez Ave-Marias - Glória ao Pai - Jaculatória ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="3º Mistério glorioso" src="/images/misterios-rosario/3o-misterio-glorioso.jpg" style="float: left; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;3º MISTÉRIO: A DESCIDA DO ESPÍRITO SANTO SOBRE OS APÓSTOLOS&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Contemplamos a vinda do Espírito Santo sobre os apóstolos
reunidos com a Virgem Maria em Jerusalém. A vinda do
Prometido, o Espírito Santo Paráclito: o advogado-defensor. O
Paráclito, o Espírito Santo que o Pai enviará em meu nome, vos
ensinará todas as coisas e vos fará recordar tudo os que vos disse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Espírito Santo que recebemos no Batismo é nosso
condutor, defende-nos diante do Pai, pois temos um acusador dia e noite que nos
acusa diante de Deus... satanás; mas o Espírito Santo que habita em nós, ora em
nós com gemidos inefáveis, pois não sabemos o que pedir a Deus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;... Pai Nosso - Dez Ave-Marias - Glória ao Pai - Jaculatória ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="4º Mistério glorioso" src="/images/misterios-rosario/4o-misterio-glorioso.jpg" style="float: right; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;4º MISTÉRIO: A ASSUNÇÃO DE MARIA AO CÉU&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Contemplamos a assunção de Nossa Senhora ao Céu: o
encontro da Mãe com o Filho no céu. Concebida sem pecado
Virgem Santa merecedora de todas as graças.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A filha predileta do Pai sempre fiel a Deus, guardou tudo
sempre em seu coração, virgem do silêncio, seu corpo templo do
Espírito Santo, Sacrário Vivo, não poderia ser corrompido pela
terra como simples pecadora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;... Pai Nosso - Dez Ave-Marias - Glória ao Pai - Jaculatória ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="5º Mistério glorioso" src="/images/misterios-rosario/5o-misterio-glorioso.jpg" style="float: left; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;5º MISTÉRIO: A COROAÇÃO DE MARIA POR JESUS E OS ANJOS (A serva fiel de Deus tornou-se Rainha)&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Contemplamos a coroação de Nossa Senhora como Rainha de
todos os anjos e santos. Rainha dos Anjos: Uma mulher vestida
de Sol, sobre a cabeça uma coroa de estrelas e sobre o os pés a
lua. Rainha da Terra, Rainha da Igreja intercessora poderosa
junto a Jesus, tem poder de esmagar a cabeça do dragão infernal,
na hora de nossa morte nos defenderá junto a Jesus, e a todos aqueles que por
amor a ela e a seu filho forem fiéis na oração do Santo Rosário. ...a cada Ave-
Maria depositamos uma rosa a seus pés...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;... Pai Nosso - Dez Ave-Marias - Glória ao Pai - Jaculatória ...&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Mistérios Luminosos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="1º Mistério luminoso" src="/images/misterios-rosario/1o-misterio-luminoso.jpg" style="float: right; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;1º MISTÉRIO: O BATISMO DE JESUS&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Contemplamos o Batismo de Jesus Cristo no rio Jordão. Com atitude
humilde ele nos mostra o caminho inicial da Salvação: a aceitação de Deus como
nosso único Senhor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cristo é a luz do mundo, Luz é o atributo da divindade.
"Esta era a luz verdadeira, que vindo ao mundo a todos
ilumina"(Jo 1,9). "Quem me segue..."- disse Jesus - terá a luz da
vida"(Jo 8,12). Nós, cristãos, somos "filhos da luz" (cf. Ef 5,8). A
luz de Cristo é levada a todo o mundo pelos seus discípulos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Batismo de Jesus - Enquanto Cristo desce à água do rio
Jordão, como inocente que se faz pecado por nós (cf 2Cor 5,21),
o céu se abre e a voz do Pai proclama-o Filho amado (cf Mt 3,17), ao mesmo
tempo em que o Espírito o investe na missão que o esperava.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;... Pai Nosso - Dez Ave-Marias - Glória ao Pai - Jaculatória ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="2º Mistério luminoso" src="/images/misterios-rosario/2o-misterio-luminoso.jpg" style="float: left; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;2º MISTÉRIO: A AUTO-REVELAÇÃO DE JESUS NAS BODAS DE CANÁ&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Contemplamos sua auto-revelação nas bodas de Caná,
quando transformou água em vinho. Atendendo o pedido de
Maria, Jesus inicia seu caminho em direção à Salvação dos
Homens fazendo seu primeiro milagre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auto-revelação de Jesus nas bodas de Caná - Mistério de
luz é o inicio dos sinais em Caná (cf Jo 2, 1-12), quando Cristo,
transformando a água em vinho, abre a fé o coração dos
discípulos graças à intervenção de Maria, a primeira entre os que crêem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;... Pai Nosso - Dez Ave-Marias - Glória ao Pai - Jaculatória ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="3º Mistério luminoso" src="/images/misterios-rosario/3o-misterio-luminoso.jpg" style="float: right; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;3º MISTÉRIO: O ANÚNCIO DO REINO DE DEUS&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Contemplamos o anúncio do Reino de Deus com o convite
à conversão. Jesus nos convida a nos convertermos plenamente
às leis de Deus em busca da felicidade eterna. O anúncio da
Boa-Nova traz a esperança de um mundo melhor para todos os
homens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jesus anuncia o Reino de Deus com o convite à conversão - Mistério de luz é a pregação com a qual Jesus anuncia o
advento do Reino de Deus e convida à conversão (cf Mc 1,15), perdoando os
pecados de quem a ele se dirige com humilde confiança (cf Mc 2,3-1; Lc 7,47s),
início do mistério de misericórdia que ele prosseguirá exercendo até o fim do
mundo, especialmente da reconciliação confiado à sua Igreja (cf Jo 20,22s)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;... Pai Nosso - Dez Ave-Marias - Glória ao Pai - Jaculatória ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="4º Mistério luminoso" src="/images/misterios-rosario/4o-misterio-luminoso.jpg" style="float: left; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;4º MISTÉRIO: A TRANSFIGURAÇÃO&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Contemplamos a transfiguração de Nosso Senhor Jesus
Cristo. Assim Ele mostra aos Apóstolos e a todos os seres
humanos a Sua verdadeira essência divina. Sua Luz nos orienta
a seguir os caminhos do bem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Transfiguração de Jesus - Mistério da luz por excelência é a
transfiguração que, segundo a tradição, se deu no monte Tabor.
A glória da divindade reluz no rosto de Cristo, enquanto o Pai o
apresenta aos apóstolos extasiados para que o "escutem" (cf Lc 9,35) e se
disponham a viver com ele o momento doloroso da paixão, a fim de chegarem
com ele à glória da ressurreição e a uma vida transfigurada pelo Espírito Santo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;... Pai Nosso - Dez Ave-Marias - Glória ao Pai - Jaculatória ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="5º Mistério luminoso" src="/images/misterios-rosario/5o-misterio-luminoso.jpg" style="float: right; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;5º MISTÉRIO: A INSTITUIÇÃO DA ESUCARISTIA&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Contemplamos a instituição da Eucaristia. Jesus nos dá
seu próprio corpo e sangue como alimento espiritual para
nossas almas. É a entrega total e a maior prova de Seu Amor
por toda a humanidade. Mesmo sabendo que ia ser traído e
entregue ao sacrifício Ele nos deu uma mostra suprema de Sua
divindade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Instituição da Eucaristia - Mistério da luz é, enfim, a instituição da Eucaristia,
na qual Cristo se faz alimento com o seu corpo e o seu sangue sob os sinais do
pão e do vinho, testemunhando "até o extremo" o seu amor pela humanidade (Jo
13,1), por cuja salvação se oferecerá em sacrifício.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;... Pai Nosso - Dez Ave-Marias - Glória ao Pai - Jaculatória ...&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;As orações do Santo Terço&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para ajudar quem não sabe todas orações de cabeça,
deixo abaixo todas as orações do Santo terço.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Sinal da Cruz&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Em nome do Pai, do Filho e do Espirito Santo. Amém.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Oferecimento do Terço:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Divino Jesus, nós Vos oferecemos este terço que vamos rezar, meditando nos mistérios da Vossa Redenção. Concedei-nos, por intercessão da Virgem Maria, Mãe de Deus e nossa Mãe, as virtudes que nos são necessárias para bem rezá-lo e a graça de ganharmos as indulgências desta santa devoção.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Invocação do Divino Espirito Santo:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Vinde, Espírito Santo, enchei os corações dos vossos fiéis e acendei neles o fogo do vosso amor. Enviai o vosso Espírito e tudo será criado, e renovareis a face da terra.
Oremos: Ó Deus, que instruístes os corações dos vossos fiéis com a luz do Espírito Santo, fazei que apreciemos retamente todas as coisas segundo o mesmo Espírito e gozemos sempre da sua consolação. Por Cristo Senhor Nosso. Amém.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Credo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Creio em Deus Pai todo-poderoso, criador do céu e da terra; e em Jesus Cristo, seu único Filho, nosso Senhor; que foi concebido pelo poder do Espírito Santo; nasceu da Virgem Maria, padeceu sob Pôncio Pilatos, foi crucificado, morto e sepultado. Desceu à mansão dos mortos; ressuscitou ao terceiro dia; subiu aos céus, está sentado à direita de Deus Pai todo-poderoso, donde há de vir a julgar os vivos e os mortos; creio no Espírito Santo, na Santa Igreja Católica, na comunhão dos Santos, na remissão dos pecados, na ressurreição da carne, na vida eterna. Amém.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Pai Nosso&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pai-Nosso que estais nos céus, santificado seja vosso nome, venha a nós o vosso reino, seja feita a vossa vontade assim na terra como no céu. O pão nosso de cada dia nos dai hoje, perdoai-nos as nossas ofensas assim como nós perdoamos a quem nos tem ofendido, e não nos deixeis cair em tentação, mas livrai-nos do mal. Amém.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Ave Maria&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ave Maria, cheia de graça, o Senhor é convosco, bendita sois vós entre as mulheres, e bendito é o fruto do vosso ventre, Jesus. Santa Maria, Mãe de Deus, rogai por nós, pecadores, agora e na hora da nossa morte. Amém.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Glória ao Pai&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Glória ao Pai, ao Filho e ao Espírito Santo. Como era no princípio, agora e sempre. Amém&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Jaculatória&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Óh! meu Jesus, perdoai-nos, livrai-nos do fogo do inferno. Levai as almas todas para o céu e socorrei principalmente as que mais precisarem.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Agradecimento&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Infinitas graças vos damos, Soberana Rainha, pelos benefícios que todos os dias recebemos de vossas mãos liberais. Dignai-vos agora e para sempre tomar-nos debaixo de vosso poderoso amparo e para mais vos suplicar vos saudamos com uma Salve Rainha....&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Salve Rainha&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Salve, Rainha, Mãe de misericórdia, vida, doçura e esperança nossa, salve! A vós bradamos os degredados filhos de Eva. A vós suspiramos, gemendo e chorando neste vale de lágrimas. Eia, pois, advogada nossa, esses vossos olhos misericordiosos a nós volvei, e depois deste desterro mostrai-nos Jesus, bendito fruto do vosso ventre, ó clemente, ó piedosa, ó doce e sempre Virgem Maria. Rogai por nós, Santa Mãe de Deus. Para que sejamos dignos das promessas de Cristo. Amém&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.pnslourdes.com.br/rosario.htm" target="_blank"&gt;Site da Paróquia Nossa Senhora de Lourdes - São José Dos campos &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://wiki.cancaonova.com/index.php/Santo_Ros%C3%A1rio" target="_blank"&gt;Wiki - Canção Nova&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=DvieB8r3AlI" target="_blank"&gt;Parresia - Padre Paulo Ricardo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary></entry><entry><title>Porque NÃO cantar o "Abraço da Paz" na missa</title><link href="http://blog.musicasparamissa.com.br/porque-nao-cantar-o-abraco-da-paz-na-missa.html" rel="alternate"></link><published>2015-01-19T00:00:00-02:00</published><updated>2015-01-19T00:00:00-02:00</updated><author><name>Gustavo Furtado de Oliveira Alves</name></author><id>tag:blog.musicasparamissa.com.br,2015-01-19:porque-nao-cantar-o-abraco-da-paz-na-missa.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Em julho do ano de 2014, a Santa Sé, por meio da Congregação para o
Culto Divino e a Disciplina dos Sacramentos, &lt;a href="http://vaticaninsider.lastampa.it/fileadmin/user_upload/File_Versione_originale/Rito_de_la_Paz.pdf" target="_blank"&gt;emitiu uma
carta&lt;/a&gt;
que gerou bastante discussão entre os músicos que prestam serviços nas
missas. Então não é mais pra cantar no "Abraço da Paz" durante a missa?
Mas por quê?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="canto abraço da paz" src="/images/canto-abraço-da-paz.jpg" style="float: right; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muita gente não sabia que, na verdade, o “canto da Paz” não é previsto
em nenhum ritual da Igreja, embora seja comum em muitas comunidades.
O canto da paz se tornou um &lt;strong&gt;costume&lt;/strong&gt; no momento de saudar o irmão com
um abraço ou aperto de mãos, mas a oferta da paz já aconteceu quando o
sacerdote disse: “&lt;em&gt;A paz do Senhor esteja sempre convosco&lt;/em&gt;” e o povo
respondeu: “&lt;em&gt;o amor de Cristo nos uniu&lt;/em&gt;“. Deste modo, o padre já
expressou o abraço da paz de forma coletiva.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Então, nada de música?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A música no momento do abraço da paz faz este
momento se estender mais do que deveria. Por este motivo, a Santa Sé
pede que não se utilize mais músicas para este momento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A carta emitida pela Santa Sé veio para acabar com os abusos, mas não
impede que nos saudemos. O que não deve acontecer é uma música dedicada
exclusivamente à saudação da paz para não estender este momento que não
deve ser longo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A orientação aos músicos é que, caso o diácono diga “&lt;em&gt;Saudemos uns aos
outros na paz de Cristo&lt;/em&gt;“, o grupo de sustentação da música pode fazer
um breve instrumental, desde que este já seja em preparação para o canto
do Cordeiro, caso este seja cantado.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;A Carta Circular&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na "Carta Circular: O significado ritual do Dom da Paz na Missa" a Santa
Sé ordena que acabem com os abusos no momento da Paz. Dentre as
prescrições, a carta diz:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nada de sair do lugar para dar a paz, mas dar-se-á apenas para as
pessoas que estão mais próximas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nada de músicas, pois isso além de não estar previsto, aumenta
bastante um momento que não deve ser longo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nada de o celebrante sair do presbitério para dar a paz a outras
pessoas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;A carta foi escrita pelo &lt;strong&gt;Cardeal CAÑIZARES LLOVERA&lt;/strong&gt;,
prefeito da CONGREGAÇÃO PARA O CULTO DIVINO E A DISCIPLINA DOS SACRAMENTOS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="canĩzares e papa francisco" src="/images/canizares-francisco.jpg" style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;O Santo Padre Francisco, no dia 7 de junho de 2014, aprovou e confirmou
o que se contém nesta Carta circular, preparada pela Congregação para o
Culto Divino e a Disciplina dos Sacramentos, e ordenou sua publicação.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;Veja a carta original
aqui &amp;lt;http://vaticaninsider.lastampa.it/fileadmin/user_upload/File_Versione_originale/Rito_de_la_Paz.pdf&amp;gt;&lt;/code&gt;__&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Tradução da carta circular&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CONGREGAÇÃO PARA O CULTO DIVINO E A DISCIPLINA DOS SACRAMENTOS
CARTA CIRCULAR: O SIGNIFICADO RITUAL DO DOM DA PAZ NA MISSA&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 - "Deixo-vos a paz, dou-vos a minha paz"[1], são as palavras com as
quais Jesus promete aos discípulos reunidos no cenáculo, antes de
enfrentar a paixão, o dom da paz, para infundir-lhes a gozosa certeza de
sua presença permanente. Depois de sua ressurreição, o Senhor leva ao
termo sua promessa apresentando-se no meio deles, no lugar em que se
encontravam por temor aos Judeus, dizendo: "A paz esteja convosco!"[2].
A paz, fruto da Redenção que Cristo trouxe ao mundo com sua morte e
ressurreição, é o dom que o Ressuscitado segue oferecendo hoje a sua
Igreja, reunida para a celebração da Eucaristia, de modo que possa
testemunhá-la na vida de cada dia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2 - Na tradição litúrgica romana o sinal da paz, colocado antes da
Comunhão, tem um significado teológico próprio. Este encontra seu ponto
de referência na contemplação eucarística do mistério pascal -
diversamente de como fazem outras famílias litúrgicas que se inspiram na
passagem evangélica de Mateus (cf. Mt 5, 23) - apresentando-se assim
como o "beijo pascal" de Cristo ressuscitado presente no altar [3]. Os
ritos que preparam a comunhão constituem um conjunto bem articulado
dentro do qual cada elemento tem seu próprio significado e contribui ao
sentido do conjunto da sequência ritual, que conduz à participação
sacramental no mistério celebrado. O sinal da paz, portanto, se encontra
entre o Pater noster - ao qual se une mediante o embolismo que prepara
ao gesto da paz - e a fração do pão - durante a qual se implora ao
Cordeiro de Deus que nos dê sua paz -. Com este gesto, que significa a
paz, a comunhão e a caridade"[4], a Igreja implora a paz e a unidade
para si mesma e para toda a família humana, e os fiéis expressam a
comunhão eclesial e a mútua caridade, antes da comunhão sacramental"[5],
isto é, a comunhão no Corpo de Cristo Senhor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3 - Na Exortação Apostólica pós-sinodal Sacramentum caritatis o papa
Bento XVI havia confiado a esta Congregação a tarefa de considerar a
problemática referente ao sinal da paz[6], com o fim de salvaguardar o
valor sagrado da celebração eucarística e o sentido do mistério no mundo
da Comunhão sacramental: "A Eucaristia é por sua natureza sacramento da
paz. Esta dimensão do Mistério eucarístico se expressa na celebração
litúrgica de maneira específica com o gesto da paz. Trata-se
indubitavelmente de um sinal de grande valor (cf. Jo 14, 28). Em nosso
tempo, tão cheio de conflitos, este gesto adquire, também a partir ponto
de vista da sensibilidade comum, um relevo especial, já que a Igreja
sente cada vez mais como tarefa própria pedir a Deus o dom da paz e a
unidade para si mesma e para toda a família humana. [...] Por isso se
compreende a intensidade com que se vive frequentemente o rito da paz na
celebração litúrgica. A este propósito, contudo, durante o Sínodo dos
bispos se viu a conveniência de moderar este gesto, que pode adquirir
expressões exageradas, provocando certa confusão na assembléia
precisamente antes da Comunhão. Seria bom recordar que o alto valor do
gesto não fica diminuído pela sobriedade necessária para manter um clima
adequado à celebração, limitando por exemplo a troca da paz aos mais
próximos"[7].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4 - O Papa Bento XVI, além de destacar o verdadeiro sentido do rito e do
sinal da paz, punha em evidência seu grande valor como colaboração dos
cristãos, para preencher, mediante sua oração e testemunho, as angústias
mais profundas e inquietantes da humanidade contemporânea. Por esta
razão, renovava seu convite para cuidar este rito e para realizar este
sinal litúrgico com sentido religioso e sobriedade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 - O Discasterio, baseado pelas disposições do Papa Bento XVI,
dirigiu-se às Conferências dos bispos em maio de 2008 pedindo seu
parecer sobre se manter o sinal da paz antes da Comunhão, onde se
encontra agora, ou se mudá-lo a outro momento, com o fim de melhorar a
compreensão e o desenvolvimento de tal gesto. Traz uma profunda
reflexão, se viu conveniente conservar na liturgia romana o rito da paz
em seu lugar tradicional e não introduzir mudanças estruturais no Missal
Romano. Oferecem-se na continuação algumas disposições práticas para
expressar melhor o conteúdo do sinal da paz e para moderar os excessos,
que suscitam confusão na assembléias litúrgica antes da Comunhão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6 - O tema tratado é importante. Se os fiéis não compreendem e não
demonstram viver, em seus gestos rituais, o significado correto do rito
da paz, debilita-se o conceito cristão da paz e se vê afetada
negativamente sua própria frutuosa participação na Eucaristia. Portanto,
junto às precedentes reflexões, que podem constituir o núcleo de uma
oportuna catequese a respeito, para a qual se ofereceram algumas linhas
orientativas, submete-se a prudente consideração das Conferências dos
bispos algumas sugestões práticas:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a) Esclarece-se definitivamente que o rito da paz alcança já seu
profundo significado com a oração e o oferecimento da paz no contexto da
Eucaristia. O dar-se a paz corretamente entre os participantes na Missa
enriquece seu significado e confere expressividade ao próprio rito.
Portanto, é totalmente legítimo afirmar que não é necessário convidar
"mecanicamente" para se dar a paz. Se se prevê que tal troca não se
levará ao fim adequadamente por circunstâncias concretas, ou se retem
pedagogicamente conveniente não realizá-lo em determinadas ocasiões,
pode-se omitir, e inclusive, deve ser omitido. Recorda-se que a rúbrica
do Missal disse: Deinde, pro opportunitate, diaconus, vel sacerdos,
subiungit: Offerte vobis pacem"[8].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b) Baseado nas presentes reflexões, pode ser aconselhável que, com
ocasião da publicação da terceira edição típica do Missal Romano no
próprio País, ou quando se façam novas edições do mesmo, as Conferências
considerem se é oportuno mudar o modo de se dar a paz estabelecido em
seu momento. Por exemplo, naqueles lugares em nos quais se optou por
gesto familiares e profanos de saudação, traz a experiência destes anos,
poderiam-se substituir por gestos mais apropriados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c) De todos os modos, será necessário que no momento de dar-se a paz
  se evitem alguns abusos tais como:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A introdução de um "canto para a paz", inexistente no Rito romano
  [9].&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os deslocamentos dos fiéis para trocar a paz.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Que o sacerdote abandone o altar para dar a paz a alguns fiéis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Que em algumas circunstâncias, como a solenidade de Páscoa ou de
  Natal, ou Confirmação, o Matrimônio, as sagradas Ordens, as Profissões
  religiosas ou as Exequias, o dar-se a paz seja ocasião para felicitar
  ou expressar condolências entre os presentes[10].&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;d) Convida-se igualmente a todas as Conferências dos bispos a preparar
catequeses litúrgicas sobre o significado do rito da paz na liturgia
romana e sobre seu correto desenvolvimento na celebração da Santa Missa.
A este propósito, a Congregação para o Culto Divino e a Disiciplina dos
Sacramentos acompanha a presente carta com algumas pistas orientativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7 - A íntima relação entre lex orandi e lex credendi deve obviamente
estender-se a lex vivendi. Conseguir hoje um compromisso sério dos
católicos frente a construção de um mundo mais justo e pacífico implica
uma compreensão mais profunda do significado cristão da paz e de sua
expressão na celebração litúrgica. Convida-se, então, com insistência a
dar passos eficazes em tal matéria já que dele depende a qualidade de
nossa participação eucarística e o que nos vejamos incluídos entre os
que merecem a graça prometida nas bem-aventuranças aos que trabalham e
constroem a paz[11].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8 - Ao finalizar estas considerações, exorta-se aos bispos, e sob sua
guia, aos sacerdotes a considerar e aprofundar no significado espiritual
do rito da paz, tanto na celebração da Santa Missa como na própria
formação litúrgica e espiritual ou na oportuna catequese aos fiéis.
Cristo é nossa paz[12],a paz divina, anunciada pelos profetas e pelos
anjos, e que Ele trouxe ao mundo com seu mistério pascal. Esta paz do
Senhor Ressuscitado é invocada, anunciada e difundida nas celebração,
também através de um gesto humano elevado ao âmbito sagrado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Santo Padre Francisco, no dia 7 de junho de 2014, aprovou e
  confirmou o que se contém nesta Carta circular, preparada pela
  Congregação para o Culto Divino e a Disciplina dos Sacramentos, e
  ordenou sua publicação.
Na sede da Congregação para o Culto Divino e a Disciplina dos
  Sacramentos, ao dia 08 de junho de 2014, na solenidade de Pentecostes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antonio Card. CAÑIZARES LLOVERA
Prefeito&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arthur ROCHE
Arcebispo Secretário&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Notas:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1]. Jo 14, 27&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2]. Cfr. Jo 20, 19-23.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3]. Cf. MISSALE ROMANUM &lt;em&gt;ex decreto SS. Concilii Tridentini restitutum
summorum pontificum cura recognitum, Editio typica&lt;/em&gt;, 1962, &lt;em&gt;Ritus
servandus&lt;/em&gt;, X, 3.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4]. CONGREGAÇÃO PARA O CULTO DIVINO E A DISCIPLINA DOS SACRAMENTOS,
Instr., redemptionis sacramentum, 25 de março de 2004, n. 71: AAS 96
(2004) 571.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5]. &lt;em&gt;MISSALE ROMANUM, ex decreto sacrosancti Oecumenici Concilii
Vaticani II instauratum, auctoritate Pauli Pp. VI promulgatum, Ioannis
Pauli Pp. II cura recognitum, editio typica tertiam, diei 20 aprilis
2000,Typis Vaticanis, reimpressio emendata 2008, Ordenação Geral do
Missal Romano&lt;/em&gt;, n. 82.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[6]. Cf. BENTO XVI, Exhort. Apost. pós-sinod., &lt;em&gt;Sacramentum caritatis&lt;/em&gt;,
22 de fevereiro de 2007, n. 49: AAS 99 (2007) 143&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[7]. Cf. Bento XVI, Exhort. Apost., &lt;em&gt;Sacramentum caritatis&lt;/em&gt;, 22 de
fevereiro de 2007, n. 49, nota n. 150: AAS 99 (2007) 143.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[8]. MISSALE ROMANUM, &lt;em&gt;Ordo Missae,&lt;/em&gt; n. 128&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[9]. No rito romano não está tradicionalmente previsto um canto para a
paz porque se prevê um tempo brevíssimo para dar a paz somente aos mais
perto. O canto da paz sugere, pelo contrário, um tempo muito largo para
a troca da paz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[10]. Cf. Ordenação Geral do Missal Romano, n. 82: "Conveniente,
contudo, que cada um expresse sobriamente a paz somente aos que tem mais
próximo"; n. 154: "O sacerdote pode dar a paz aos ministros,
permanecendo sempre dentro do presbitério, para não alterar a
celebração. Faça-se do mesmo modo se, por uma causa razoável, deseja dar
a paz a alguns fiéis"; CONGREGAÇÃO PARA O CULTO DIVINO E A DISCIPLINA
DOS SACRAMENTOS, Instr., &lt;em&gt;Redemptionis sacramentum&lt;/em&gt;, 25 de março de
2004, n. 72: AAS 96 (2004) 572.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[11]. Cf. Mt 5, 9ss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[12]. Ef. 2, 14.&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Como nasceu o Músicas para Missa</title><link href="http://blog.musicasparamissa.com.br/como-nasceu-o-musicas-para-missa.html" rel="alternate"></link><published>2014-11-11T00:00:00-02:00</published><updated>2014-11-11T00:00:00-02:00</updated><author><name>Gustavo Furtado de Oliveira Alves</name></author><id>tag:blog.musicasparamissa.com.br,2014-11-11:como-nasceu-o-musicas-para-missa.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Muitas pessoas do Brasil e do mundo já conhecem o site &lt;strong&gt;Músicas para
Missa&lt;/strong&gt; e muitos de vocês não sabem quem são as pessoas responsáveis por
este site. Neste post, quero nos apresentar para você. Eu
sou o Gustavo e junto com minha esposa Daiana, criamos este site em meados de 2013.
Na imagem abaixo nós estamos cantando na coroação de Nossa Senhora no
nosso casamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="cantando na coroação de Nossa Senhora do nosso casamento" src="/images/cantando-na-coroação-de-Nossa-Senhora-do-nosso-casamento.jpg" style="float: right; width: 280px; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;A nossa história&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Eu comecei a cantar e tocar violão na missa quando tinha uns 10 anos, em
Nossa Senhora do Amparo, distrito de Barra Mansa-RJ, onde eu morava.
Mas, infelizmente, devido aos estudos eu parei de cantar nas missas.
Passou-se o tempo e eu vim morar em São José dos Campos-SP para fazer
faculdade de Engenharia da Computação, então eu conheci a Daiana em
Março de 2009.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por coincidência, Daiana também tocava na missa desde criança, a
diferença é que ela não parou (rs). E Deus quis nos unir. Por incentivo
dela, eu voltei a tocar na missa com ela na, hoje Paróquia Nossa Senhora
de Fátima em São José dos Campos-SP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu sou formado na área da computação e atuo com desenvolvimento de
softwares a mais de 9 anos. Aliás, quem tiver interesse em aprender
programação eu tenho um blog onde ensino sobre isso, dá uma passadinha lá:
&lt;a href="http://www.dicasdeprogramacao.com.br" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;www.dicasdeprogramacao.com.br&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Continuando a história ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um belo dia, no meio de um ensaio eu olhei para aquela enorme e
velha pasta de músicas de missa da Daiana, tão cheia de papeis novos e
antigos, alguns amarelos, tinha até transparências para retro-projetor e
a pasta estava rasgando de tão cheia. Então, numa manifestação do
Espirito Santo, eu pensei ...&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;- Poxa, eu tenho conhecimentos para desenvolver um belo site para
aproveitar essa pasta de músicas, através da internet poderíamos
levar essas músicas para missas de muitos lugares, tem tanta música que
talvez alguém distante não conheça ... Contei pra Daiana o que tinha
passado pela minha cabeça e nós começamos a ter as primeiras ideias
...

- E se eu montasse um site para armazenar todas essas músicas,
organizadas por partes da missa, tempo litúrgico, com letra e cifra.
E se o site fornecesse sugestões de músicas toda semana. E se o site
tivesse o audio das músicas de forma fácil para as pessoas
aprenderem músicas que elas não conheciam. E se, e se, e se ...
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Então eu comecei a montar o site, coloquei as primeiras músicas, fui
criando categorias, criando páginas para sugestões, etc. Aos poucos o
site foi nascendo...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tecnicamente eu usei uma plataforma de Blogs (Wordpress) para construir o site.
Na época eu não tinha usado o Wordpress ainda, mas como já trabalhava com desenvolvimento
de softwares a alguns anos, não foi difícil aprender.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No início as tarefas eram bem técnicas, mas depois eu ensinei a Daiana a
me ajudar. Nós dividimos as tarefas, ela trabalharia na organização das
músicas e eu na parte técnica do site. E assim vamos até hoje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Topo de bolo do nosso casamento" src="/images/topo-de-bolo-musicas-para-missa.jpg" style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto; padding: 10px;" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora, quando você olhar o site, você já sabe que quem organiza as
músicas é a Daiana e quem faz o site funcionar é o Gustavo. Por exemplo,
eu que fiz aquela funcionalidade de alterar o tom das cifras. A
Daiana organiza as sugestões de músicas para cada missa. Ela também faz
as melodias de salmos que nós gravamos e colocamos no Youtube.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Músicas para Missa 2.0&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Com o passar do tempo, a quantidade de acessos ao site subiu bastante,
também tivemos muitas novas ideias para o site
e a utilização do Wordpress como plataforma se tornou inviável.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então, no início de 2016, eu decidi refazer o site,
dessa vez sem utilizar um sistema de gerenciamento de conteúdo como o Wordpress.
Estava na hora de criar uma plataforma para suportar o crescimento do projeto Músicas para Missa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comecei a trabalhar no novo Músicas para Missa.
Trabalhei noites e noite no projeto e por vim virou uma realidade.
O novo site foi desenvolvido com a linguagem Python utilizando o framework Django,
O banco de dados foi completamente reestruturado e agora estamos prontos para avançar o projeto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Falando um pouco da parte técnica, nosso também site foi migrado para uma infraestrutura na núvem.
O Músicas para Missa hoje é hospedado na infraestrutura da Amazon Web Services
Lá eu implantei um sistema de balanceamento de carga na núvem que aumenta e diminui automaticamente
a quantidade de servidores do site de acordo com a quantidade de acessos.
Além disso, fiz um bom trabalho de otimização de desempenho no site.
Com todo esse trabalho, agora o tempo de abertura de uma página do site, na média, é 0,2 segundos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tem também a Webrádio que criamos para os amantes da música católica!
Por enquanto a programação é apenas músicas católicas tocando aleatoreamente,
mas pretendemos criar novos programas em breve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda temos muitas ideias para aplicar no projeto Músicas para Missa.
Aplicativos, área de acesso personalizado para você montar a sua missa com as nossas sugestões,
ferramenta para você criar as suas próprias cifras, rede social para ajudar na comunicação
entre agentes da música litúrgica, grupos de canto, padres, paróquias e comunidades, etc.
Se deixar não paramos de ter ideias, o difícil é realizar (rs), mas a cada dia damos um novo passo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfim, é bastante trabalho! Mas acredito que estamos atingindo o nosso
objetivo que é ajudar a deixar as missas mais bonitas através da música
e ajudar as pessoas que prestam esse serviço para Deus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E você, o que achou do nosso novo site. Conta pra gente aí nos comentários!&lt;/p&gt;</summary></entry></feed>