<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Blog Músicas para Missa</title><link href="http://blog.musicasparamissa.com.br/" rel="alternate"></link><link href="http://blog.musicasparamissa.com.br/feeds/musicas-para-missa.atom.xml" rel="self"></link><id>http://blog.musicasparamissa.com.br/</id><updated>2015-02-23T00:00:00-03:00</updated><entry><title>O instrumento mais importante do músico católico!</title><link href="http://blog.musicasparamissa.com.br/o-instrumento-mais-importante-musico-catolico.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-23T00:00:00-03:00</published><updated>2015-02-23T00:00:00-03:00</updated><author><name>Gustavo Furtado de Oliveira Alves</name></author><id>tag:blog.musicasparamissa.com.br,2015-02-23:o-instrumento-mais-importante-musico-catolico.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;|cruz-e-microfone|\ Músico católico que toca nas missas e usa a música
para evangelizar muitas vezes se esquece do &lt;strong&gt;instrumento mais
importante&lt;/strong&gt; de todos. Não é violão, guitarra, contra-baixo, teclado,
piano, voz ... O instrumento mais importante de todos é &lt;strong&gt;O Santo
Terço&lt;/strong&gt;! Neste post eu quero falar um pouco sobre a devoção do Santo
Rosário e porque esta devoção é uma das mais importantes do católico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Santo Rosário&lt;/strong&gt; compreende a meditação dos vinte mistérios da fé
católica, divididos em quatro grupos de cinco mistérios - denominados
&lt;strong&gt;Terço&lt;/strong&gt; - e nos leva diariamente ao estudo e meditação profunda da
Palavra Sagrada da Bíblia e das passagens mais importantes do
Evangelho. Originalmente, o Rosário era dividido em 3 Terços, mas em 16
de outubro de 2002 o Papa João Paulo II instituiu mais 5 mistérios
chamados de Mistérios Luminosos, acrescentando um "Quarto Terço" ao
Rosário.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;A Origem do Santo Rosário&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A oração do Santo Rosário surgiu aproximadamente no ano 800 à sombra dos
mosteiros, como Saltério dos leigos. Dado que os monges rezavam os 150
salmos, os leigos, que em sua maioria não sabiam ler, aprenderam a rezar
150 Pai-Nossos. Com o passar do tempo, se formaram outros três saltérios
com 150 Ave-Marias, 150 louvores em honra a Jesus e 150 louvores em
honra a Maria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;|Santo Domingo Nossa Senhora Terço|\ Segundo uma tradição a Igreja
católica recebeu o Rosário em sua forma atual em 1206 quando a Virgem
teria aparecido a Santo Domingo e o entregou como uma &lt;strong&gt;arma poderosa&lt;/strong&gt;
para a conversão dos hereges e outros pecadores daquele tempo. Desde
então sua devoção se propagou rapidamente em todo o mundo com incríveis
e milagrosos resultados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No ano de 1365 fez-se uma combinação dos quatro saltérios, dividindo as
150 Ave-Marias e 15 dezenas e colocando um Pai-Nosso no início de cada
uma delas. Em 1500 ficou estabelecido para cada dezena a meditação de um
episódio da vida de Jesus ou Maria, e assim surgiu o Rosário de quinze
mistérios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A palavra Rosário significa "Coroa de Rosas". É uma antiga devoção
católica em que a Virgem Maria revelou que cada vez que se reza uma Ave
Maria lhe é entregue uma rosa e por cada Rosário completo lhe é entre
uma coroa de rosas. A rosa é a rainha das flores, sendo assim o Rosário
é tido como sendo a mais importante de todas as devoções.&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;**Cada Ave Maria rezada é uma rosa que o cristão deposita aos pés da
Virgem Maria!**
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;O Papa João Paulo II afirmava com frequência que\ &lt;strong&gt; "Maria é a estrela
da nova evangelização"&lt;/strong&gt;. Basta começar a rezar o Terço, que uma chuva
de graças envolve a pessoa, a esperança renasce, os problemas mais
difíceis se resolvem, quase por si, e a paz volta a reinar nos corações.
É assim, com suavidade maternal, que &lt;strong&gt;Maria conduz os seus devotos para
Jesus&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Meditação do Santo Rosário&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;|joão paulo ii santo terço|\ A meditação faz com que a nossa fé e nossa
confiança em Jesus e Maria sejam aumentadas, dando-nos a certeza da
sagrada presença. Aqueles que oram o Terço ou o Rosário diariamente
passeiam na verdade bíblica, é o novo testamento contido em uma oração,
que nos mostra a nossa redenção e salvação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para quem medita com fé os mistérios do Santo Rosário, o terço não é uma
oração repetitiva, é mais que uma devoção: é um caminho seguro que nos
mostra a porta de entrada da salvação, que é &lt;strong&gt;Jesus&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;São João Paulo II&lt;/strong&gt; nos deu uma dica muito interessante para bem rezar
o Rosário. Didaticamente, podemos acrescentar pequenas frases do
mistério meditado após a palavra \ &lt;em&gt;Jesus&lt;/em&gt; da oração da Ave Maria, por
exemplo, ao rezar as 10 Ave Maria do primeiro mistério doloroso podemos
acrescentar uma frase do tipo:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;Ave Maria, cheia de graça, o Senhor é convosco, bendita sois vós
entre as mulheres, e bendito é o fruto do vosso ventre, Jesus
... \ **que suou sangue no horto das oliveiras **... Santa Maria,
Mãe de Deus, rogai por nós, pecadores, agora e na hora da nossa
morte. Amém.
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Isso é um recurso pedagógico muito interessante quando se está
aprendendo a rezar o terço meditando os mistérios do Santo Rosário. O
mais importante de tudo é que a oração das dez Ave-Maria sera feita com
muita fé e humildade, saudando nossa Santa Mãe e meditando o que prega o
mistério anunciado.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Como rezar o Terço&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;|terço|\ Para se rezar o Santo Rosário, criou-se um instrumento
denominado "Terço" exatamente por conter as contas (ou bolinhas)
necessárias para contar as orações recitadas, correspondente a uma terça
parte do Rosário completo original, que continha 15 mistérios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O terço é composto de uma cruz seguida de contas trançadas em um fio ou
corrente, separadas em grupos específicos que representam no total as
orações de um Creto, seis Pai Nossos e cinquenta e três Ave Marias, ou
seja, a terça parte do Rosário.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vejamos então como se reza um terço.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inicia-se o terço com o &lt;strong&gt;Sinal da Cruz&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Oferecimento do Terço&lt;/strong&gt;
e a \ &lt;strong&gt;Invocação do Divino Espirito Santo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A cruz do rosário representa nossa profissão de Fé e é usada para
iniciar o terço: segure a cruz e reze o &lt;strong&gt;Credo&lt;/strong&gt;. A primeira grande
conta e as três pequenas seguintes são usadas para rezar um &lt;strong&gt;Pai
Nosso&lt;/strong&gt; e três &lt;strong&gt;Ave Marias&lt;/strong&gt; na intenção de invocar a Santíssima
Trindade em nossa vida, na sequencia reze um &lt;strong&gt;Glória ao Pai&lt;/strong&gt; (não
considerado nas contas do terço, ou seja, após a terceira \ &lt;strong&gt;Ave
Maria&lt;/strong&gt; reze o &lt;strong&gt;Glória ao Pai&lt;/strong&gt; antes de seguir para a próxima conta do
terço).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inicia-se então a citação dos santos mistérios do Rosário, conforme os
dias da semana:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mistérios Gozosos&lt;/strong&gt;: segundas-feiras e sábados&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mistérios Dolorosos&lt;/strong&gt;: terças-feiras e sextas-feiras&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mistérios Gloriosos&lt;/strong&gt;: quartas-feiras e domingos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mistérios Luminosos&lt;/strong&gt;: quintas-feiras&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Primeiro faz-se a citação do mistério meditando sobre o fundamento dele
e utiliza-se a grande conta para rezar o \ &lt;strong&gt;Pai Nosso&lt;/strong&gt; em saudação a
Jesus e as dez contas pequenas agrupadas em seguida são usadas para
auxiliar na contagem das dez &lt;strong&gt;Ave Marias&lt;/strong&gt; em saudação a Virgem Maria.
Meditando o mistério.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Após a décima &lt;strong&gt;Ave Maria&lt;/strong&gt; reza-se o &lt;strong&gt;Glória ao Pai&lt;/strong&gt; e a
&lt;strong&gt;Jaculatória&lt;/strong&gt; que é a oração de Nossa Senhora de Fátima pedindo a
redenção das almas. Repete-se a mesma sequência para cada mistério
contemplado até o final.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O terço é encerrado com a oração de &lt;strong&gt;Agradecimento&lt;/strong&gt;, a \ &lt;strong&gt;Salve
Rainha&lt;/strong&gt;, a \ &lt;strong&gt;Ladainha de Nossa Senhora&lt;/strong&gt;, a \ &lt;strong&gt;Consagração a Nossa
Senhora&lt;/strong&gt; e o \ &lt;strong&gt;Sinal da Cruz&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;.. |cruz-e-microfone| image:: http://blog.musicasparamissa.com.br/wp-content/uploads/2015/02/cruz-e-microfone-199x300.jpg
   :class: size-medium wp-image-71 alignright
   :width: 199px
   :height: 300px
.. |Santo Domingo Nossa Senhora Terço| image:: http://blog.musicasparamissa.com.br/wp-content/uploads/2015/02/sdomingos-nsenhora-266x300.jpg
   :class: size-medium wp-image-70 alignleft
   :width: 266px
   :height: 300px
.. |joão paulo ii santo terço| image:: http://blog.musicasparamissa.com.br/wp-content/uploads/2015/02/joão-paulo-ii-santo-terço-210x300.jpg
   :class: size-medium wp-image-67 alignright
   :width: 210px
   :height: 300px
.. |terço| image:: http://blog.musicasparamissa.com.br/wp-content/uploads/2015/02/terço.gif
   :class: size-full wp-image-78 alignleft
   :width: 272px
   :height: 165px
   :target: http://blog.musicasparamissa.com.br/wp-content/uploads/2015/02/terço.gif&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Porque NÃO cantar o "Abraço da Paz" na missa</title><link href="http://blog.musicasparamissa.com.br/porque-nao-cantar-o-abraco-da-paz-na-missa.html" rel="alternate"></link><published>2015-01-19T00:00:00-02:00</published><updated>2015-01-19T00:00:00-02:00</updated><author><name>Gustavo Furtado de Oliveira Alves</name></author><id>tag:blog.musicasparamissa.com.br,2015-01-19:porque-nao-cantar-o-abraco-da-paz-na-missa.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Em julho do ano de 2014, a Santa Sé, por meio da Congregação para o
Culto Divino e a Disciplina dos Sacramentos, [emitiu uma
carta] (http://vaticaninsider.lastampa.it/fileadmin/user_upload/File_Versione_originale/Rito_de_la_Paz.pdf){:target="_blank"}
que
gerou bastante discussão entre os músicos que prestam serviços nas
missas. Então não é mais pra cantar no "Abraço da Paz" durante a missa?
Mas por quê?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muita gente não sabia que, na verdade, o “canto da Paz” não é previsto
em nenhum ritual da Igreja, embora seja comum em muitas comunidades.
O canto da paz se tornou um &lt;strong&gt;costume&lt;/strong&gt; no momento de saudar o irmão com
um abraço ou aperto de mãos, mas a oferta da paz já aconteceu quando o
sacerdote disse: “\ &lt;em&gt;A paz do Senhor esteja sempre convosco&lt;/em&gt;\ ” e o povo
respondeu: “\ &lt;em&gt;o amor de Cristo nos uniu&lt;/em&gt;\ “. Deste modo, o padre já
expressou o abraço da paz de forma coletiva.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Então, nada de música?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;|canto abraço da paz|\ A música no momento do abraço da paz faz este
momento se estender mais do que deveria. Por este motivo, a Santa Sé
pede que não se utilize mais músicas para este momento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A carta emitida pela Santa Sé veio para acabar com os abusos, mas não
impede que nos saudemos. O que não deve acontecer é uma música dedicada
exclusivamente à saudação da paz para não estender este momento que não
deve ser longo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A orientação aos músicos é que, caso o diácono diga “\ &lt;em&gt;Saudemos uns aos
outros na paz de Cristo&lt;/em&gt;\ “, o grupo de sustentação da música pode fazer
um breve instrumental, desde que este já seja em preparação para o canto
do Cordeiro, caso este seja cantado.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;A Carta Circular&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na "Carta Circular: O significado ritual do Dom da Paz na Missa" a Santa
Sé ordena que acabem com os abusos no momento da Paz. Dentre as
prescrições, a carta diz:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;– Nada de sair do lugar para dar a paz, mas dar-se-á apenas para as
pessoas que estão mais próximas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;– Nada de músicas, pois isso além de não estar previsto, aumenta
bastante um momento que não deve ser longo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;– Nada de o celebrante sair do presbitério para dar a paz a outras
pessoas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;|canĩzares e papa francisco|\ A carta foi escrita pelo \ &lt;strong&gt;Cardeal
CAÑIZARES LLOVERA&lt;/strong&gt;, prefeito da CONGREGAÇÃO PARA O CULTO DIVINO E A
DISCIPLINA DOS SACRAMENTOS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;O Santo Padre Francisco, no dia 7 de junho de 2014, aprovou e confirmou
o que se contém nesta Carta circular, preparada pela Congregação para o
Culto Divino e a Disciplina dos Sacramentos, e ordenou sua publicação.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;Veja a carta original
aqui &amp;lt;http://vaticaninsider.lastampa.it/fileadmin/user_upload/File_Versione_originale/Rito_de_la_Paz.pdf&amp;gt;&lt;/code&gt;__&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Tradução da carta circular&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;CONGREGAÇÃO PARA O CULTO DIVINO E A DISCIPLINA DOS SACRAMENTOS
CARTA CIRCULAR: O SIGNIFICADO RITUAL DO DOM DA PAZ NA MISSA&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;"Deixo-vos a paz, dou-vos a minha paz"[1], são as palavras com as
quais Jesus promete aos discípulos reunidos no cenáculo, antes de
enfrentar a paixão, o dom da paz, para infundir-lhes a gozosa certeza de
sua presença permanente. Depois de sua ressurreição, o Senhor leva ao
termo sua promessa apresentando-se no meio deles, no lugar em que se
encontravam por temor aos Judeus, dizendo: "A paz esteja convosco!"[2].
A paz, fruto da Redenção que Cristo trouxe ao mundo com sua morte e
ressurreição, é o dom que o Ressuscitado segue oferecendo hoje a sua
Igreja, reunida para a celebração da Eucaristia, de modo que possa
testemunhá-la na vida de cada dia.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Na tradição litúrgica romana o sinal da paz, colocado antes da
Comunhão, tem um significado teológico próprio. Este encontra seu ponto
de referência na contemplação eucarística do mistério pascal -
diversamente de como fazem outras famílias litúrgicas que se inspiram na
passagem evangélica de Mateus (cf. Mt 5, 23) - apresentando-se assim
como o "beijo pascal" de Cristo ressuscitado presente no altar [3]. Os
ritos que preparam a comunhão constituem um conjunto bem articulado
dentro do qual cada elemento tem seu próprio significado e contribui ao
sentido do conjunto da sequência ritual, que conduz à participação
sacramental no mistério celebrado. O sinal da paz, portanto, se encontra
entre o Pater noster - ao qual se une mediante o embolismo que prepara
ao gesto da paz - e a fração do pão - durante a qual se implora ao
Cordeiro de Deus que nos dê sua paz -. Com este gesto, que significa a
paz, a comunhão e a caridade"[4], a Igreja implora a paz e a unidade
para si mesma e para toda a família humana, e os fiéis expressam a
comunhão eclesial e a mútua caridade, antes da comunhão sacramental"[5],
isto é, a comunhão no Corpo de Cristo Senhor.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Na Exortação Apostólica pós-sinodal Sacramentum caritatis o papa
Bento XVI havia confiado a esta Congregação a tarefa de considerar a
problemática referente ao sinal da paz[6], com o fim de salvaguardar o
valor sagrado da celebração eucarística e o sentido do mistério no mundo
da Comunhão sacramental: "A Eucaristia é por sua natureza sacramento da
paz. Esta dimensão do Mistério eucarístico se expressa na celebração
litúrgica de maneira específica com o gesto da paz. Trata-se
indubitavelmente de um sinal de grande valor (cf. Jo 14, 28). Em nosso
tempo, tão cheio de conflitos, este gesto adquire, também a partir ponto
de vista da sensibilidade comum, um relevo especial, já que a Igreja
sente cada vez mais como tarefa própria pedir a Deus o dom da paz e a
unidade para si mesma e para toda a família humana. [...] Por isso se
compreende a intensidade com que se vive frequentemente o rito da paz na
celebração litúrgica. A este propósito, contudo, durante o Sínodo dos
bispos se viu a conveniência de moderar este gesto, que pode adquirir
expressões exageradas, provocando certa confusão na assembléia
precisamente antes da Comunhão. Seria bom recordar que o alto valor do
gesto não fica diminuído pela sobriedade necessária para manter um clima
adequado à celebração, limitando por exemplo a troca da paz aos mais
próximos"[7].&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;O Papa Bento XVI, além de destacar o verdadeiro sentido do rito e do
sinal da paz, punha em evidência seu grande valor como colaboração dos
cristãos, para preencher, mediante sua oração e testemunho, as angústias
mais profundas e inquietantes da humanidade contemporânea. Por esta
razão, renovava seu convite para cuidar este rito e para realizar este
sinal litúrgico com sentido religioso e sobriedade.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;O Discasterio, baseado pelas disposições do Papa Bento XVI,
dirigiu-se às Conferências dos bispos em maio de 2008 pedindo seu
parecer sobre se manter o sinal da paz antes da Comunhão, onde se
encontra agora, ou se mudá-lo a outro momento, com o fim de melhorar a
compreensão e o desenvolvimento de tal gesto. Traz uma profunda
reflexão, se viu conveniente conservar na liturgia romana o rito da paz
em seu lugar tradicional e não introduzir mudanças estruturais no Missal
Romano. Oferecem-se na continuação algumas disposições práticas para
expressar melhor o conteúdo do sinal da paz e para moderar os excessos,
que suscitam confusão na assembléias litúrgica antes da Comunhão.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;O tema tratado é importante. Se os fiéis não compreendem e não
demonstram viver, em seus gestos rituais, o significado correto do rito
da paz, debilita-se o conceito cristão da paz e se vê afetada
negativamente sua própria frutuosa participação na Eucaristia. Portanto,
junto às precedentes reflexões, que podem constituir o núcleo de uma
oportuna catequese a respeito, para a qual se ofereceram algumas linhas
orientativas, submete-se a prudente consideração das Conferências dos
bispos algumas sugestões práticas:&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;a) Esclarece-se definitivamente que o rito da paz alcança já seu
profundo significado com a oração e o oferecimento da paz no contexto da
Eucaristia. O dar-se a paz corretamente entre os participantes na Missa
enriquece seu significado e confere expressividade ao próprio rito.
Portanto, é totalmente legítimo afirmar que não é necessário convidar
"mecanicamente" para se dar a paz. Se se prevê que tal troca não se
levará ao fim adequadamente por circunstâncias concretas, ou se retem
pedagogicamente conveniente não realizá-lo em determinadas ocasiões,
pode-se omitir, e inclusive, deve ser omitido. Recorda-se que a rúbrica
do Missal disse: Deinde, pro opportunitate, diaconus, vel sacerdos,
subiungit: Offerte vobis pacem"[8].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b) Baseado nas presentes reflexões, pode ser aconselhável que, com
ocasião da publicação da terceira edição típica do Missal Romano no
próprio País, ou quando se façam novas edições do mesmo, as Conferências
considerem se é oportuno mudar o modo de se dar a paz estabelecido em
seu momento. Por exemplo, naqueles lugares em nos quais se optou por
gesto familiares e profanos de saudação, traz a experiência destes anos,
poderiam-se substituir por gestos mais apropriados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;| c) De todos os modos, será necessário que no momento de dar-se a paz
  se evitem alguns abusos tais como:
| - A introdução de um "canto para a paz", inexistente no Rito romano
  [9].
| - Os deslocamentos dos fiéis para trocar a paz.
| - Que o sacerdote abandone o altar para dar a paz a alguns fiéis.
| - Que em algumas circunstâncias, como a solenidade de Páscoa ou de
  Natal, ou Confirmação, o Matrimônio, as sagradas Ordens, as Profissões
  religiosas ou as Exequias, o dar-se a paz seja ocasião para felicitar
  ou expressar condolências entre os presentes[10].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d) Convida-se igualmente a todas as Conferências dos bispos a preparar
catequeses litúrgicas sobre o significado do rito da paz na liturgia
romana e sobre seu correto desenvolvimento na celebração da Santa Missa.
A este propósito, a Congregação para o Culto Divino e a Disiciplina dos
Sacramentos acompanha a presente carta com algumas pistas orientativas.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;A íntima relação entre lex orandi e lex credendi deve obviamente
estender-se a lex vivendi. Conseguir hoje um compromisso sério dos
católicos frente a construção de um mundo mais justo e pacífico implica
uma compreensão mais profunda do significado cristão da paz e de sua
expressão na celebração litúrgica. Convida-se, então, com insistência a
dar passos eficazes em tal matéria já que dele depende a qualidade de
nossa participação eucarística e o que nos vejamos incluídos entre os
que merecem a graça prometida nas bem-aventuranças aos que trabalham e
constroem a paz[11].&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ao finalizar estas considerações, exorta-se aos bispos, e sob sua
guia, aos sacerdotes a considerar e aprofundar no significado espiritual
do rito da paz, tanto na celebração da Santa Missa como na própria
formação litúrgica e espiritual ou na oportuna catequese aos fiéis.
Cristo é nossa paz[12],a paz divina, anunciada pelos profetas e pelos
anjos, e que Ele trouxe ao mundo com seu mistério pascal. Esta paz do
Senhor Ressuscitado é invocada, anunciada e difundida nas celebração,
também através de um gesto humano elevado ao âmbito sagrado.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;| O Santo Padre Francisco, no dia 7 de junho de 2014, aprovou e
  confirmou o que se contém nesta Carta circular, preparada pela
  Congregação para o Culto Divino e a Disciplina dos Sacramentos, e
  ordenou sua publicação.
| Na sede da Congregação para o Culto Divino e a Disciplina dos
  Sacramentos, ao dia 08 de junho de 2014, na solenidade de Pentecostes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;| Antonio Card. CAÑIZARES LLOVERA
| Prefeito&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;| Arthur ROCHE
| Arcebispo Secretário&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Notas:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1]. Jo 14, 27&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2]. Cfr. Jo 20, 19-23.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3]. Cf. MISSALE ROMANUM &lt;em&gt;ex decreto SS. Concilii Tridentini restitutum
summorum pontificum cura recognitum, Editio typica&lt;/em&gt;, 1962, &lt;em&gt;Ritus
servandus&lt;/em&gt;, X, 3.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[4]. CONGREGAÇÃO PARA O CULTO DIVINO E A DISCIPLINA DOS SACRAMENTOS,
Instr., redemptionis sacramentum, 25 de março de 2004, n. 71: AAS 96
(2004) 571.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[5]. &lt;em&gt;MISSALE ROMANUM, ex decreto sacrosancti Oecumenici Concilii
Vaticani II instauratum, auctoritate Pauli Pp. VI promulgatum, Ioannis
Pauli Pp. II cura recognitum, editio typica tertiam, diei 20 aprilis
2000,Typis Vaticanis, reimpressio emendata 2008, Ordenação Geral do
Missal Romano&lt;/em&gt;, n. 82.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[6]. Cf. BENTO XVI, Exhort. Apost. pós-sinod., &lt;em&gt;Sacramentum caritatis&lt;/em&gt;,
22 de fevereiro de 2007, n. 49: AAS 99 (2007) 143&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[7]. Cf. Bento XVI, Exhort. Apost., &lt;em&gt;Sacramentum caritatis&lt;/em&gt;, 22 de
fevereiro de 2007, n. 49, nota n. 150: AAS 99 (2007) 143.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[8]. MISSALE ROMANUM, &lt;em&gt;Ordo Missae,&lt;/em&gt; n. 128&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[9]. No rito romano não está tradicionalmente previsto um canto para a
paz porque se prevê um tempo brevíssimo para dar a paz somente aos mais
perto. O canto da paz sugere, pelo contrário, um tempo muito largo para
a troca da paz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[10]. Cf. Ordenação Geral do Missal Romano, n. 82: "Conveniente,
contudo, que cada um expresse sobriamente a paz somente aos que tem mais
próximo"; n. 154: "O sacerdote pode dar a paz aos ministros,
permanecendo sempre dentro do presbitério, para não alterar a
celebração. Faça-se do mesmo modo se, por uma causa razoável, deseja dar
a paz a alguns fiéis"; CONGREGAÇÃO PARA O CULTO DIVINO E A DISCIPLINA
DOS SACRAMENTOS, Instr., &lt;em&gt;Redemptionis sacramentum&lt;/em&gt;, 25 de março de
2004, n. 72: AAS 96 (2004) 572.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[11]. Cf. Mt 5, 9ss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[12]. Ef. 2, 14.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;.. |canto abraço da paz| image:: http://blog.musicasparamissa.com.br/wp-content/uploads/2015/01/canto-abraço-da-paz-298x300.jpg
   :class: size-medium wp-image-58 alignright
   :width: 298px
   :height: 300px
.. |canĩzares e papa francisco| image:: http://blog.musicasparamissa.com.br/wp-content/uploads/2015/01/cac3b1izares-francisco-300x198.jpg
   :class: size-medium wp-image-88 alignleft
   :width: 300px
   :height: 198px
   :target: http://blog.musicasparamissa.com.br/wp-content/uploads/2015/01/cac3b1izares-francisco.jpg&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Como nasceu o Músicas para Missa</title><link href="http://blog.musicasparamissa.com.br/como-nasceu-o-musicas-para-missa.html" rel="alternate"></link><published>2014-11-11T00:00:00-02:00</published><updated>2014-11-11T00:00:00-02:00</updated><author><name>Gustavo Furtado de Oliveira Alves</name></author><id>tag:blog.musicasparamissa.com.br,2014-11-11:como-nasceu-o-musicas-para-missa.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Muitas pessoas do Brasil e do mundo já conhecem o site &lt;strong&gt;Músicas para
Missa&lt;/strong&gt; e muitos de vocês não sabem quem são as pessoas responsáveis por
este site. Neste post, quero inaugurar uma área especial do nosso site,
o \ &lt;strong&gt;Blog do Músicas para Missa&lt;/strong&gt;, e aproveitar para nos apresentar. Eu
sou o Gustavo e junto com minha esposa Daiana (nos casamos no último
sábado dia 8 de novembro), criamos este site em meados do ano passado.
Então vou começar contando um pouquinho da nossa história e como nasceu
o &lt;strong&gt;Músicas para Missa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na imagem abaixo nós estamos cantando na coroação de Nossa Senhora no
nosso casamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;|cantando na coroação de Nossa Senhora do nosso casamento|&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;A nossa história&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Eu comecei a cantar e tocar violão na missa quando tinha uns 10 anos, em
Nossa Senhora do Amparo, distrito de Barra Mansa-RJ, onde eu morava.
Mas, infelizmente, devido aos estudos eu parei de cantar nas missas.
Passou-se o tempo e eu vim morar em São José dos Campos-SP para fazer
faculdade de Engenharia da Computação, então eu conheci a Daiana em
Março de 2009.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por coincidência, Daiana também tocava na missa desde criança, a
diferença é que ela não parou (rs). E Deus quis nos unir. Por incentivo
dela, eu voltei a tocar na missa com ela na, hoje Paróquia Nossa Senhora
de Fátima em São José dos Campos-SP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu sou formado na área da computação e atuo com desenvolvimento de
softwares a mais de 7 anos. Aliás, quem tiver interesse em aprender
programação eu tenho um blog sobre isso, dá uma passadinha lá:
&lt;code&gt;www.dicasdeprogramacao.com.br &amp;lt;http://www.dicasdeprogramacao.com.br&amp;gt;&lt;/code&gt;__&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Continuando a história ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um belo dia, no meio de um ensaio eu olhei para aquela enorme e
velha pasta de músicas de missa da Daiana, tão cheia de papeis novos e
antigos, alguns amarelos, tinha até transparências para retro-projetor e
a pasta estava rasgando de tão cheia. Então, numa manifestação do
Espirito Santo, eu pensei ...&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;- Poxa, eu tenho conhecimentos para desenvolver um belo site para
aproveitar essa pasta de músicas, através da internet poderíamos
levar essas músicas para missas de muitos lugares, tanta musica que
talvez alguém distante não conheça ... Contei pra Daiana o que tinha
passado pela minha cabeça e nós começamos a ter as primeiras idéias
...

- E se eu montasse um site para armazenar todas essas músicas,
organizadas por partes da missa, tempo litúrgico, com letra e cifra.
E se o site fornecesse sugestões de músicas toda semana. E se o site
tivesse o audio das músicas de forma fácil para as pessoas
aprenderem músicas que elas não conheciam. E se, e se, e se ...
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Então eu comecei a montar o site, coloquei as primeiras músicas, fui
criando categorias, criando páginas para sugestões, etc. Aos poucos o
site foi nascendo...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No início as tarefas eram bem técnicas, mas depois eu ensinei a Daiana a
me ajudar. Nós dividimos as tarefas, ela trabalharia na organização das
músicas e eu na parte técnica do site. E assim vamos até hoje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;|IMG_20141111_175253[1]|&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora, quando você olhar o site, você já sabe que quem organiza as
músicas é a Daiana e quem faz o site funcionar é o Gustavo. Por exemplo,
eu que fiz aquela funcionalidade de alterar o tom das cifras, eu tô
trabalhando na criação de um aplicativo para Smartphones e Tablets. A
Daiana organiza as sugestões de músicas para cada missa. Ela também faz
as melodias de salmos que nós gravamos e colocamos no Youtube.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfim, é bastante trabalho! Mas acredito que estamos atingindo o nosso
objetivo que é ajudar a deixar as missas mais bonitas através da música
e ajudar as pessoas que prestam esse serviço para Deus.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;O BLOG do Músicas para Missa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Agora que você já nos conheceu, vamos para a novidade: &lt;strong&gt;O BLOG do
Músicas para Missa!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este é o primeiro post desse blog, que você poderá acessar trocando o
www do nosso endereço por 'blog', assim: blog.musicasparamissa.com.br&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este blog será uma ferramenta muito útil pra nós mantermos mais contato.
Aqui nós vamos postar dicas de canto, como escolher as músicas para a
missa, dicas para violão, aquecimento de voz, notícias, informações,
 etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queremos lançcar também uma área aqui no blog chamada "Músico de Deus em
Serviço", dedicado para você mandar uma foto do seu grupo de canto na
missa, alguma melodia de salmo ou música sua, uma mensagem e a igreja
que vocês cantam/tocam, enfim. Para mandar sua participação no blog
&lt;code&gt;clique aqui &amp;lt;http://musicasparamissa.com.br/contato&amp;gt;&lt;/code&gt;__.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nosso trabalho é sempre pensando no bem da nossa tão amada &lt;strong&gt;Igreja
Católica Apostólica Romana&lt;/strong&gt; e esperamos que este blog contribua ainda
mais com a sua e a nossa missão! Com a bênção de Maria, nossa Mãe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Amém!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Aproveitem o nosso blog!)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;.. |cantando na coroação de Nossa Senhora do nosso casamento| image:: http://blog.musicasparamissa.com.br/wp-content/uploads/2014/11/cantando-na-coroação-de-Nossa-Senhora-do-nosso-casamento-225x300.jpg
   :class: aligncenter size-medium wp-image-27
   :width: 225px
   :height: 300px
   :target: http://blog.musicasparamissa.com.br/wp-content/uploads/2014/11/cantando-na-coroação-de-Nossa-Senhora-do-nosso-casamento.jpg
.. |IMG_20141111_175253[1]| image:: http://blog.musicasparamissa.com.br/wp-content/uploads/2014/11/IMG_20141111_1752531-300x224.jpg
   :class: aligncenter size-medium wp-image-33
   :width: 300px
   :height: 224px
   :target: http://blog.musicasparamissa.com.br/wp-content/uploads/2014/11/IMG_20141111_1752531.jpg&lt;/p&gt;</summary></entry></feed>